Название инновационного продукта/технологии
Производство и применение в условиях Арктики моторных топлив, полученных из
возобновляемых источников сырья

Ключевые слова
Биотопливо, адаптация двигателя, источники сырья

Краткое описание инновационного продукта/технологии, с указанием его
конкурентных преимуществ и возможностей его использования
Производство биотоплив подразумевает использование местных или привозных
источников сырья. Доставка к месту производства и применения моторного топлива сырья,
а также хранение готового топлива, по сравнению с традиционным нефтяным топливом,
практически не несет опасности для арктической экосистемы. Отходы производства
моторного топлива, полученного из пищевого сырья, можно использовать для кормления
животных, тем самым обеспечивая безотходность производства.

Специфические условия и требования к внедрению инновационного
продута/технологии
Для внедрения инновационного продукта требуется:
1. Создание инфраструктуры для доставки и хранения необходимого количества сырья в
местах производства топлив.
2. Строительство производственных мощностей для получения топлив в нужном
количестве и требуемого качества.
3. Строительство сельскохозяйственных комплексов, утилизирующих отходы
производства топлив. Проведение работ по адаптации двигателей к работе на топливах из
возобновляемых источников сырья в условиях Арктики.

Степень готовности инновационного продукта/технологии, %
50 (ведутся прикладные работы, есть технологический задел).

Результаты апробирования инновационного продукта/технологии (в
случае наличия) с указанием места и условий
Выполнены стендовые испытания. Установлено, что при работе на подогретом рапсовом
масле удельный индикаторный расход топлива выше, а среднее индикаторное давления
ниже, чем у дизельного топлива. Это связано со снижением теплотворности масла и
скорости тепловыделения. Минимальный удельный расход топлива обеспечивается при
подогреве масла до 70…80°С.
При применении рапсового масла подогретого до температуры 75±5 °С процесс сгорания
протекает на том же уровне, что при работе на дизельном топливе. Двигатель при снятии
ВСХ работал устойчиво.
При работе двигателя на подогретом рапсовом масле наблюдалось снижение мощности на
1,7…6,8 кВт и увеличение удельного эффективного расхода топлива на 25,6…33,9
г/(кВт·ч), во всем диапазоне ВСХ. Отмеченное снижение мощности и увеличение расхода

топлива связано с тем, что теплотворность рапсового масла на 13% ниже теплотворности
дизельного топлива.
Дымность ОГ при работе двигателя на рапсовом масле по всей ВСХ снизилась практически
в два раза, а количество выбросов оксидов азота увеличилось на 1,27 г/(кВт·ч) (или на
20,5%). Изменение экологических показателей связано с тем, что в рапсовом масле
содержится 12% кислорода.
Рекомендуется применение в дизелях рапсового масла подогретого до температуры 75±5
°С.

Дополнительные и иллюстративные материалы

Рисунок 1 – Топливная система дизеля, с двумя контурами низкого давления

Рисунок 2 – Дизельный двигатель с двумя контурами низкого давления

